_2\. 1458 年雅典陷落，庇护二世劝说苏丹成为基督徒。最后的古生物学家 暴君托马斯将使徒圣安德鲁的头颅带到了意大利。约翰-德-卡斯特罗发现了托尔法的明矾矿藏。庇护二世决定率领十字军东征土耳其人。1463 年 10 月 22 日十字军诏书。 教皇前往安科纳。皮乌斯二世于 1464 年 8 月 15 日在那里去世_。

意大利的混乱阻碍了土耳其战争；但皮乌斯并没有忘记这一伟大目标，而是继续为之向各王子和人民发出呼吁，同时他的使节卡瓦哈尔在奥地利和匈牙利积极活动。欧洲把与土耳其人的战斗留给了洪雅迪年轻英勇的儿子马蒂亚斯-科维努斯，东方的查理-马特尔。他艰难地守卫着多瑙河地区，而塞尔维亚和波斯尼亚、特雷比宗、莫雷亚和许多群岛落入穆罕默德二世之手，罗得岛、塞浦路斯和热那亚殖民地卡法也濒临沦陷。1458 年，伊斯兰教的旗帜已经插上了世界教育的元老宫雅典卫城。伟大的苏丹巩固了他在博斯普鲁斯海峡的统治，希腊帝国变成了土耳其帝国，从那时起，欧洲政治先是被一个新问题--土耳其问题--吓坏了，然后又陷入困境。

一个奇怪的希望笼罩着皮乌斯：让可怕的征服者皈依基督教。在这种情况下，西罗马第二帝国的兴起史将在东方重演；因为正如这个帝国曾一度被移交给弗兰肯王朝一样，希腊帝国也只会被移交给一个新的王朝--土耳其王朝，受洗的穆罕默德二世必须被承认为希腊人的皇帝。据说，穆罕默德二世的母亲是基督教徒，他对福音并非麻木不仁。皮乌斯给他写了一封信或一篇长论。在这封奇怪的信中，教皇劝他皈依基督教，这可能是他写过的感受最深的一封信了：如果穆罕默德二世皈依了基督教，那么任何王子都不可能皈依基督教。如果穆罕默德二世皈依了基督教，任何王子都无法在名望和权力上与他相提并论；他将不再是篡位者，而是以合法皇帝的身份拥有希腊帝国；黄金时代将在幸福的世界上崛起。他向对西方历史一无所知的苏丹介绍了异教徒国王成为伟大的基督教王子的例子，如君士坦丁、克洛维斯、雷卡雷德、阿吉洛夫以及近代立陶宛的弗拉迪斯拉夫。他向他表明，土耳其人的武器无法打败意大利，因为意大利到处都是坚固的城市，他还证明，在先知的律法下不可能实现世界的和平与统一，只有在基督的福音下才可能实现。他以神学的博学发展了基督教的教义。

在我们这个时代，穆罕默德二世的帝国已经衰落到拜占庭跻身于最后的古生物学者行列的地步，而在它的身后，斯拉夫巨人正在宣称继承了希腊的遗产，这本书引起了人们的浓厚兴趣。在这篇文章中，庇护二世再次将自己提升到维吉尔和但丁的帝国教条的高度，但如果他不是发表传教演说，而是派遣一支舰队进入博斯普鲁斯海峡，派遣一支由 20 万人组成的十字军横渡多瑙河，他就会给大土耳其人留下更深刻的印象。如果穆罕默德二世同意将教皇的 dithyramb 译成奥斯曼人的语言，奥斯曼的孙子就会带着满意的微笑倾听基督教主教巧妙的幻想。他本人赋予了与特洛伊史诗一样古老的欧洲与亚洲的斗争以新的世界历史形式，并实现了大流士和薛西斯的计划。他希望有朝一日新月也会出现在使徒彼得的城垛上，但这只是一种幻想：欧洲抵御亚洲帝国的堡垒，除了适时出现的奥地利土地之外，就是西方文化本身，正如庇护二世正确预言的那样，《古兰经》对此仍然无能为力。

罗马大肆宣扬东方的真假使者，他们提出与亚洲诸侯结盟，而庇护希望促成欧洲结盟。为了激励世人，他向世人展示了一位使徒的头颅，这位使徒是作为所有土耳其难民中最尊贵的一位来到罗马的。根据传说，彼得的兄弟安德鲁在帕特雷被钉死在十字架上；他的头颅留在了那里，而他的尸体被带到了阿马尔菲。当土耳其人在 1460 年春天入侵莫雷亚时，最后一位古物学家，即最后一位君士坦丁的兄弟德米特里厄斯和托马斯，仍然在希腊城市的废墟上统治着那里。前者落入土耳其人之手，后者逃到了威尼斯的纳瓦林。然后他来到科孚岛，带着一个骷髅头作为他最后的珠宝，这个骷髅头现在是君士坦丁和查士丁尼帝国以及奥利和普提乌斯教会的象征。欧洲的王公们对拜占庭毫不关心，他们争先恐后地向托马斯伸出双手，想要得到使徒的头颅；许多人都想买下它；托马斯只把耳朵交给了教皇。1460 年冬天，他在安科纳登陆；在那里，他将头颅交给了红衣主教奥利瓦，后者奉教皇之命将其安放在纳尔尼城堡。不幸的专制者莫雷亚斯在夸雷西马（Quaresima）匆匆赶到罗马，拜倒在教皇的福森脚下。作为对失去帝国的安慰，庇护二世赐予他金色玫瑰、圣斯皮里托医院的一套公寓、一年的薪水以及一份诏书，在诏书中，庇护二世向所有愿意与他一起重新征服莫雷亚的人承诺赦免他们的罪过。君士坦丁的最后一位继承人曾将罗马和整个西方世界交给了教皇西尔维斯特，他于 1465 年 5 月 12 日在罗马的同一家医院去世。从那时起，这座城市成了许多东方难民的避难所。1461 年秋，萨沃伊的洛多维科的妻子、塞浦路斯的卡洛塔王后也来到了奥斯提亚，她需要保护，当时她一贫如洗，还遭到了海盗的劫掠。这位来自卢西尼昂家族的年轻公主有着橄榄色的脸庞、活泼的眼睛和活泼好动的性格，她在主教会议上拜倒在教皇的脚下，乞求教皇帮助她对抗篡夺王位者，也就是她与埃及人结盟的亲生哥哥雅各布。十天后，皮乌斯将她释放到萨瓦，并好言相劝，还提供了一些食物。

使徒的头颅抵达罗马时的盛大庆典是罗马文艺复兴时期最奇特的场景之一。皮乌斯向意大利各城市发出了邀请信，并向参加庆典的人发放了大赦。1462 年 4 月，贝萨里翁、皮科洛米尼和奥利瓦三位枢机主教从纳尔尼采集了圣物。他们于 4 月 11 日棕枝主日抵达米尔维奥桥（Palm Sunday）这一侧的草地上，第二天将在这里举行圣物接收仪式，人们在这里搭建了看台和祭坛。教皇本想献上伯多禄和保罗的头颅来迎接新来的教皇，但由于他们的斗篷太重而无法实现。他与红衣主教们一起列队前往：他们都手持手掌，就像成千上万的白袍司铎一样。贝萨里翁是一位留着长胡子的老者，现在是希腊的代表，他哭泣着将装有头骨的匣子呈给祭坛前的教皇。他哭泣着，面色苍白，跪在使徒的头颅前，然后，作为一个真正的时代之子，用拉丁语向新来的教皇致意。"你终于来了，哦，圣洁芬芳的使徒之首，被土耳其人的愤怒赶下了你的座位。为了你的兄弟，使徒中的王子，你以流亡者的身份来到这里避难。这就是你眼前的阿尔玛罗马，它献给了你肉身兄弟的宝贵鲜血。罗马人都是你兄弟的侄子，他们都把你当作自己的叔叔和父亲来问候。" 密密麻麻的人群包围了这一奇特的场面。许多人流下了眼泪。教皇的演讲以辉煌的拜占庭为历史背景，拜占庭是罗马不幸的女儿，曾沦为土耳其的奴役。听众的无数回忆，全世界对 "永恒的罗马 "的参照，都可能被唤醒。教皇们常常巧妙地编造教会节日来吸引公众的想象力，庇护二世在向人们解释_Lex Regia_时也不逊色于科拉-迪-里安佐（Cola di Rienzo）。当他祈求上帝通过使徒的调解将基督教从土耳其的枷锁下解救出来，并在全体人民面前在护民官上昂首挺胸时，回应他的是无数人高喊："Misericordia！" 教皇礼拜堂唱起了诗人阿加皮托-岑西（Agapito Cenci）创作的萨菲赞美诗；当教皇手捧圣物时，游行队伍出发前往罗马。他在圣玛丽亚德波波洛度过了一夜。

第二天，使徒的头颅被带到了梵蒂冈，教皇被抬上了金宝座。游行队伍点燃了 3 万支蜡烛，游行队伍沿台伯河行进了数小时，然后经过万神殿和教皇大道。民兵们好不容易才在人群中开辟出一条道路。房屋上挂满了鲜花和地毯；装饰精美的妇女们从门窗里点燃蜡烛，迎接路过的人们。街道上矗立着香火鼎盛的祭坛： 广场上有绘画和雕像。教皇路线沿线的红衣主教和大官们的宫殿里，珠宝首饰争奇斗艳。罗德斯检察官和红衣主教阿兰的努力受到了赞誉，但罗德里戈-博尔哈的努力却超过了他们，他用最华丽的地毯铺满了自己的宫殿，并将周围地区变成了一个充满音乐的天堂。圣物最终被抬进了灯火辉煌的大教堂。使徒彼得的雕像仍然端坐在前庭：教皇经过雕像时泪流满面，似乎这个雕像应该感受到与他兄弟的邂逅。当头颅最终被安放在忏悔室时，贝萨里翁向圣彼得发表了讲话，他在讲话中表示坚信使徒王子会为他的兄弟向土耳其人复仇，而安德鲁作为罗马的新保护者，将联合各国国王进行十字军东征。

当伟大的苏丹穆罕默德得知罗马出现了这一令人兴奋的景象时，他只能嗤之以鼻；因为土耳其战争的关键在于金钱，而教会的国库正缺少这笔钱。皮乌斯二世慷慨而不浪费，但他对财政一窍不通；即使身为教皇，他仍然一贫如洗。国王、教会和庄园拒绝缴纳战争税，甚至威胁说如果要求他们缴纳什一税，他们就会向议会上诉。1462年5月，在使徒彼得本人的遗产中奇迹般地发现了新的资金来源。这就是乔瓦尼-德-卡斯特罗（Giovanni de Castro）发现的托尔法明矾矿坑。此人是律师保罗-德-卡斯特罗（Paul de Castro）之子，曾在拜占庭通过用土耳其明矾为意大利证人上色而致富。拜占庭灭亡后，他失去了这些财富，于是带着自己的工业天才逃到了意大利。皮乌斯二世让他成为遗产的词库。在那里，富有创造力的约翰探索了托尔法崎岖的森林山地；他在亚洲含明矾的山地上看到的一种草药引起了他的注意，而他发现并煮沸的矿物则提供了最纯净的明矾。他欣喜若狂地奔向教皇。"今天，"他喊道，"我向您宣布战胜土耳其人的胜利，即每年 30 万杜卡特的收入，他们从西方人那里拿去做染料。我发现有七座山盛产最好的明矾，足以供应世界七个地区。这些说法被认为是占星梦，探险家扮演哥伦布的角色，直到他成功为止。曾在亚洲制备明矾的热那亚人被召来，他们当场欢呼雀跃：他们发现这里的材料比土耳其的更丰富、更优质。矿场开始运转；热那亚人首先以 2 万的价格向他们购买，科西莫-美第奇以 7 万杜卡特的价格向他们购买。高兴的教皇现在说，约翰值得为他塑像。宫廷诗人歌颂他。

皮乌斯在一份诏书中宣布，明矾矿的发现是一个奇迹，是神对土耳其战争的贡献，他呼吁基督教不再从异教徒那里购买这种染料，而是从彼得财产中购买。事实上，矿场的利润被留作土耳其战争之用；1464 年和 1484 年的教会宪法中都有一条明确规定。即使在庇护二世时期，明矾矿也有几千名工人在开采，在他的继任者的领导下，明矾矿的开采取得了更大的成功。据计算，使徒司库的产量为 10 万金盾。托尔法矾矿的声誉保持了三百年之久，直到 1814 年，由于科学发现了用化学方法生产明矾，托尔法矾矿的产品才从欧洲市场上消失。

庇护二世的计划是用一个大胆的举动横扫世界的十字军东征：他想亲自率领十字军东征，从安科纳起航对抗土耳其人。他想完成一项光荣的事业，为自己的名字赢得不朽的荣耀，为教会赢得新的世界霸权。作为皮乌斯-埃涅阿斯，他想从罗马回到荷马时代的海岸，从土耳其野蛮人手中夺回那里。1462 年春，他的这一想法让红衣主教们大吃一惊。教皇国、匈牙利和威尼斯将提供手段；勃艮第的腓力宣布准备加入战斗，他曾发誓在君士坦丁堡陷落后立即加入战斗。1463 年 8 月中旬，皮乌斯邀请所有意大利列强在罗马召开大会： 费兰特、斯福尔扎、博尔索、曼图亚的洛多维科授权在此征收曼图亚战争税，佛罗伦萨等其他国家则避免征收。在对红衣主教的长篇演讲中，教皇总结了他的教皇生涯：障碍已经消除，意大利的战争已经平息，暴君已经被驯服；现在是采取行动的时候了；他想装备一支舰队。然而，钱不够，因为尽管矾矿被抢劫一空，教皇国的财政收入也不过 30 万杜卡特，其中一半都被法警、各省省长、军事指挥官和教区长消耗掉了。当庇乌斯问如何才能维持教会摇摇欲坠的统治时，他指出了教会赖以生存的基督教美德；因为现在放纵和奢侈已经让神职人员在全世界都受到蔑视。巴尔博、年轻的贡萨加、富有的埃斯托特维尔、嗜酒如命的斯卡兰波和罗德里戈-博尔吉亚等枢机主教很难拒绝这一真理，但当教皇宣布决定以他和他们自己为榜样，重振殉道者的古老基督教时代时，他们一定更有理由惊叹不已。难道这位老态龙钟的老人想把神圣学院拖到屠宰场，拖到禁卫军的军刀下，像切萨里尼那样结束自己的生命吗？皮乌斯喊道，我们自己都太软弱了，无法用手中的铁器去战斗，而我们是司铎。但让我们效仿摩西，当以色列人与亚玛力作战时，他在山上祈祷。让我们站在高高的船上，站在某个高处，举起圣杯，从主的胜利中俯瞰我们的战士。他哭了；一些红衣主教也哭了；所有人都同意这个奇怪的决定，无论是否真心实意；年迈的卡瓦哈尔热血沸腾。

皮乌斯宣布加入威尼斯和匈牙利联盟后，于 1463 年 10 月 22 日发布了十字军诏书，宣布他打算前往安科纳。秘书洛利花了两个小时才在宗教会议上宣读了这份诏书。教皇无果而终，恳求意大利最光荣的王子在这场十字军东征的复兴中成为坦克里德：但年迈的斯福尔扎觉得这样一场大战的军备太可怜了，拒绝了像德西乌斯那样为祖国献身的荣誉。年迈的科西莫不无讽刺地说，教皇竟敢在晚年从事年轻时的事业。出于嫉妒，佛罗伦萨已经开始抵制威尼斯。法国的路易十一接过圣剑时，并没有贪恋前任的光环。相反，他对教皇那不勒斯政策的愤懑甚至迫使勃艮第的菲利普违背了他的庄严承诺；因为在脆弱的时刻，路易牺牲了法国教会对教皇承诺的实际支持，却没有挽救安茹在那不勒斯的事业。在德意志，他们不想与十字军东征扯上任何关系：与其让教会再次卷入旷日持久的政治活动，不如从头到脚对其进行改革，这不是更实际吗？

由于连三艘桨帆船都无法装备，庇护二世只能把希望寄托在自愿出发前往罗马和安科纳的威尼斯人和十字军身上；这些集结起来的队伍再次向欧洲展示了中世纪令人厌恶的十字军景象。教皇疑虑重重，但由于他再也无法违背自己的承诺，他于 1464 年 6 月 18 日踏上了前往安科纳的旅程。由于已经发烧，他被用轿子抬到了米尔维奥桥，罗马人在那里陪伴着他。临别时，他转向这座崇高的城市，喊道："永别了，罗马，你们再也看不到我活着的样子了"。他和几个同伴登上了台伯河上的一艘驳船；当人们在岸边向他致意告别时，他哭了。病重的教皇乘坐一艘台伯河驳船去征服亚洲，气喘吁吁的仆人们一部分用船桨，一部分用绳索在岸上推动驳船，如果奥斯曼人看到他，一定会恶意嘲笑他。皮乌斯在 Giubileo 要塞的驳船上过夜，第二天在菲亚诺过夜。在这里，他看到一个年轻的划船手在他眼前淹死，这让他深受震动。他在索拉克特爬上岸，很快又回到了驳船上。他在奥特里科利离开了驳船；他被抬上了轿子。迎接他的是成群结队的十字军回返者，这些乌合之众在同一条路上劫掠：轿子蒙上了面纱，以免他看到这一幕。穿过萨比纳和翁布里亚地区，几年前他还兴高采烈地走过这些地方，现在他却像一个垂死的人一样被抬走了。7 月 18 日，他艰难地抵达安科纳。

在那里，他住进了圣西里阿科古老教堂旁的主教宫，该教堂位于高高的岬角上，从那里可以愉快地俯瞰亚得里亚海。那里吹拂着纯净的空气，照耀着灿烂的阳光，仿佛已经是希腊和东方的乙醚和光芒。皮乌斯从宫殿的窗户向东眺望着这片闪耀的大海，拜占庭和耶路撒冷，人类的过去，就在那里；而也许在同一时刻，年轻的哥伦布正在另一个海岸向西眺望，人类的未来仍然笼罩着厚厚的面纱。安科纳港空无一人，只有两艘教皇的桨帆船停泊在那里。日子在兴奋和失望中一天天过去；教皇被高烧折磨得死去活来。终于，S. Marco 的风帆出现在地平线上：8 月 12 日，总督克里斯托弗罗-莫罗率领 12 艘船驶入港口。但皮乌斯已经无法接待他了。

8 月 14 日，他在自己的营地召集了与他在一起的红衣主教：贝萨里翁、卡瓦哈尔、福尔盖拉、埃罗利、安马纳蒂和博尔哈。他告辞了。他请求他们原谅他对基督教共和国的管理不善或冒犯了他们。他把土耳其战争、教皇国和他的侄子们放在心上。贝萨里翁回答了他，赞扬了他的政府，并向他们保证没有人对他提出任何指控。当他遣散红衣主教后，他的心腹安马纳蒂问他是否希望葬在罗马。皮乌斯哭泣着说：那谁来照看呢？- 当红衣主教回答说他想自己做这件事时，垂死的皮乌斯高兴起来。他于 1464 年 8 月 15 日去世。

皮乌斯二世站在安科纳的岬角上，面朝东方，在他的朋友们看来，他就像垂死的摩西；事实上，他们把他的死说成是为信仰而献身，这让他受宠若惊。还有一些人想知道，他诗意的想象力已经让他后悔想经由布林迪西返回罗马，这就是为什么他们祝愿他及时结束。

任何冷静的判断都不会崇敬皮乌斯二世多变性格中的思想殉道者，甚至不会承认他是一位伟人。他所处时代的教育在他身上体现为教皇宝座上完美的都市人格，就像在伟大的乌尔比诺的费德里科和阿拉贡的阿方索的王子宝座上一样。因此，庇护二世以其丰富的知识和神奇的才华成为教皇的装饰品。他的形象完善了教皇的阵容，由于教皇的数量和时间的长短，在这些教皇中可以找到所有人类的性格，他的机智是罗马教廷从未有过的，这完全属于他的世纪。在这位多才多艺、充满最迷人性格的托斯卡纳人身上，我们完全可以看到他所处时代最清晰的一面镜子。这种多才多艺的游荡天性反映了他们所经历和观察的世界，但他们自己既没有思想深度，也没有创造性地塑造世界的激情。他们留下的最奇怪的东西往往是他们自己的 "纪念品"。
